\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{Rencana Kerja Pemerintah (RKP)}
RKP atau yang sering disebut dengan Rencana Kerja Pemerintah merupakan dokumen yang berisikan penyusunan-penyusunan rencana kerja pemerintah dalam kurun waktu 1 tahun.
Pemerintah Desa menyusun perencanaan pembangunan desa sesuai dengan
kewenangannya dengan mengacu pada perencanaan pembangunan
kabupaten/kota. Perencanaan Pembangunan Desa meliputi RPJM Desa dan
RKP Desa yang disusun secara berjangka dan ditetapkan dengan Peraturan Desa \cite{mustanir2017partisipasi}. Rencana Pembangunan Jangka Menengah Desa (RPJM Desa) untuk jangka waktu 6 (enam) tahun sedangkan Rencana Pembangunan Tahunan Desa atau yang disebut Rencana Kerja Pemerintah Desa (RKP Desa) untuk jangka waktu 1 (satu) tahun. RKP Desa merupakan penjabaran dari Rencana Pembangunan Jangka Menengah Desa. Perencanaan pembangunan desa disusun berdasarkan hasil kesepakatan dalam musyawarah desa yang pelaksanaannya paling lambat pada bulan Juni tahun anggaran berjalan \cite{mas2017persepsi}.
\subsection{Anggaran Pendapatan dan Belanja Desa (APBDes)}
Anggaran Pendapatan dan Belanja Desa merupakan peraturan desa yang berkaitan dengan pengelolaan sumber pendapatan beserta pengeluaran suatu desa. APBDes berisikan pengelolaan pendapatan desa, belanja desa serta pembiayaan \cite{ningrum2018analisis}. 
\begin{enumerate}
    \item Pendapatan Desa
    \par Dalam Peraturan Menteri Dalam Negeri Republik Indonesia No.113 Tahun 2014 Tentang Pengelolaan Keuangan Desa, pendapatan desa adalah semua penerimaan dalam bentuk uang melalui rekening desa yang merupakan hak desa di dalam 1 tahun anggaran yang tidak perlu dilakukan pembayaran kembali oleh desa. Pendapatan desa diperoleh dari pendapatan asli Desa yang terdiri atas hasil usaha, hasil aset, swadaya dan partisipasi, gotong royong, dan pendapatan asli Desa lainnya. Pendapatan desa juga termasuk alokasi Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara (APBN), bagian dari hasil pajak daerah dan retribusi daerah Kabupaten/Kota, Alokasi Dana Desa (ADD), Bantuan keuangan dari APBD Provinsi dan APBD Kabupaten/Kota, hibah dan sumbangan, dan lain-lain yang merupakan pendapatan Desa yang sah\cite{walukow2017analisis}.
    \item Belanja Desa
    \par Belanja Desa adalah segala bentuk pengeluran desa melalui rekening desa yang merupakan kewajiban desa di dalam anggaran 1 tahun yang tidak akan diperoleh pembayarannya kembali oleh desa. Belanja desa bisa berupa kebutuhan-kebutuhan yang akan dipenuhi oleh desa sendiri, baik itu kebutuhan primer, pelayanan dasar, lingkungan, dan kegiatan pemberdayaan masyarakat Desa. Kebutuhan-kebutuhan tersebut sudah melalui kesepakatan dan memiliki tujuan untuk mendorong pembangunan desa maupun kesejahteraan desa \cite{tahir2019analisis}.
    \item Pembiayaan
    \par Pembiayaan desa merupakan bagian dari penerimaan pembiayaan serta pengeluaran pembiayaan. Penerimaan pembiayaan merupakan sisa lebih perhitungan anggaran (SiLPA) tahun sebelumnya, pencairan dana cadangan, dan hasil penjualan kekayaan desa yang dipisahkan. Sedangkan pengeluaran pembiayaan adalah pembentukan dana cadangan, dan penyertaan modal desa \cite{hanifah2015akuntabilitas}.
\end{enumerate}
\subsection{Metode Pengambilan Data}
    \begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=4cm]{figures/Popsa.png}
\caption{Populasi dan Sampel
\label{4:1}}
\end{figure} 
    Teknik \textit{Purpossive Sampling}, penggunaan teknik pengambilan data ini digunakan untuk menentukan pengambilan \textit{sampling} secara non random, teknik pengambilan data ini menentukan ciri-citi khusus dengan menyesuaikan terhadap tujuan dari penelitian sendiri. Teknik pengambilan data ini sendiri merupakan bagian dari teknik Non \textit{random sampling} dengan tidak memberikan kesemapatan yang sama pada anggota populasi untuk dijadikan sampel pada penelitian. Untuk populasi pada penelitian ini menggunakan data desa di provinsi Jawa Barat dan untuk sampel yang digunakan sebanyak 29 sampel data.
\subsection{Uji Asumsi Klasik}
Pada model Regresi Linier Berganda terdapat pengujian asumsi klasik dengan tujuan untuk menganalisis apakah data yang digunakan memenuhi kriteria BLUE (\textit{Best, Linear, Unbiased Estimator}) \cite{masruroh2016aplikasi}. Berikut beberapa tahap pengujian data yang digunakan pada model Regresi Linier Berganda:
\begin{enumerate}
    \item Uji Asumsi Klasik Multikolinieritas
    \par Tahap pengujian ini digunakan untuk mengukur apakah data yang digunakan dalam penelitian memiliki hubungan atau pengaruh antar variabel bebas \cite{budiyanto2019analisis}. Cara yang digunakan untuk mengukur uji multikolinieritas dengan memperhatikan \textit{output} pengujian menggunakan \textit{tools} SPSS, yaitu dengan:
    \begin{enumerate}
        \item Nilai \textit{tolerance} yang merupakan besarnya tingkat kesalahan yang dibenarkan secara statistik (a) \textgreater{} 0.1 maka tidak terdapat gejala multikolinieritas.
        \item Dengan memperhatikan nilai \textit{variance inflation factor}(VIF) yang merupakan  faktor inflasi penyimpangan baku kuadrat. Apabila nilai VIF \textless 10, maka tidak terdapat gejala multikolinieritas.
    \end{enumerate}
    \item Uji Asumsi Klasik Heteroskedastisitas
    \par Dalam model Regresi Linier Berganda perlu dilakukan pengujian Heteroskedastisitas untuk mengetahui apakah varians dari residual pada observasi yang satu dengan observasi yang lainnya memiliki varians yang sama atau tidak \cite{andriani2017uji}. Untuk mengetahui apakah ada Heteroskedastisitas, pada \textit{output} SPSS dapat diperhatikan pada grafik scatterplot, apabila titik yang terdapat pada grafik mempunyai pola yang teratur, menyempit, melebar ataupun bergelombang maka terdapat Heteroskedastisitas. Berikut contoh gambar grafik scatterplot pada gambar \ref{2:2}
    \begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=7cm]{figures/scatterplot.PNG}
\caption{Scatterplot
\label{2:2}}
\end{figure}
\item Uji Asumsi Klasik Normalitas
\par Pengujian ini digunakan untuk menguji apakah data variabel bebas (X) dan variabel terikat (Y) yang ada pada persamaan model regresi linier berganda yang diperoleh telah terdistribusi secara normal atau tidak \cite{widiadnyana2018pengaruh}. Pengujian normalitas dapat diukur dengan menggunakan uji \textit{kolmogrov smirnov one sampel test}. Syarat dari hasi pengujian ini adalah apabila nilai signifikan yang diperoleh pada \textit{output} SPSS \textgreater{0,05} maka data terdistribusi secara normal. 
\item Uji Asumsi Klasik Autokorelasi
\par Model persamaan regresi yang baik tidak memiliki gejala autokorelasi. Untuk menganalisis apakah terdapat gejala autokorelasi pada penelitian dapat menggunakan uji \textit{Durbin-Watson}(DW)\cite{yatmi2016pengaruh}, dengan memperhatikan ketentuan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Tidak terdapat gejala autokorelasi apabila nilai DW terletak diantara du sampai (4-du).
     \begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/du.PNG}
\caption{Tabel du
\label{2:2}}
\end{figure}
\end{enumerate}
\par Pada gambar \ref{2:2} Tabel du diatas merupakan nilai du yang akan digunakan, untuk k merupakan jumlah variabel bebas dan n merupakan jumlah sampel yang digunakan. Peneliti dapat mengukur autokorelasi dengan memperhatikan berapa nilai du nya.
\end{enumerate}
\subsection{Pengujian Hipotesis}
Pada pengujian hipotesis terdapat dua pengujian yang akan dilakukan, berikut pengujiannya.
\begin{enumerate}
    \item Uji t
    \par Uji t digunakan untuk mengetahui apakah variabel bebas secara parsial memiliki pengaruh terhadap variabel terikat. Syarat sebuah pengujian hipotesis lolos pada pengujian t adalah dengan memperhatikan nilai derajat signifikansi \textless 0.05. Apabila nilai signifikansi \textless 0.05 maka hipotesis diterima dan menyatakan bahwa variabel bebas memiliki pengaruh terhadap variabel terikat. 
    \item Uji F
    \par Uji F digunakan untuk mengetahui apakah variabel-variabel bebas secara simultan memiliki pengaruh secara signifikan terhadap variabel terikat. Untuk nilai derajat signifikansi yang digunakan adalah sebesar 0.05. Apabila nilai hasil F pada \textit{output} SPSS yang diperoleh lebih kecil dari derajat signifikansi, maka variabel bebas secara simultan berpengaruh secara signifikan terhadap variabel terikat.
\end{enumerate}
\subsection{Prediksi}
Prediksi merupakan suatu proses peramalan ataupun prakiraan, Prediksi berkaitan dengan suatu proses untuk memperkirakan secara sistematis tentang sesuatu yang paling mungkin terjadi di masa depan dengan berdasarkan informasi masa lalu dan sekarang yang dimiliki, prediksi juga bertujuan untuk memperkecil kesalahannya (selisih antara sesuatu yang terjadi dengan hasil perkiraan) dapat. Prediksi juga tidak harus memberikan jawaban untuk prakiraan kejadian yang akan terjadi secara pasti, akan tetapi berusaha untuk mencari jawaban sedekat mungkin yang akan terjadi \cite{chen2017comparative}. Pengertian Prediksi sama dengan ramalan atau perkiraan. Menurut KBBI, prediksi merupakan hasil dari kegiatan memprediksi/meramal/memperkirakan nilai pada masa yang akan datang dengan menggunakan data masa lalu. Prediksi akan menunjukkan apa yang akan terjadi pada suatu keadaan tertentu dan merupakan input bagi proses perencanaan dan pengambilan keputusan. Prediksi bisa berdasarkan metode ilmiah ataupun subjektif belaka \cite{fumo2015regression}. Sebagai contohnya, prediksi sering digunakan untuk melakukan prediksi cuaca selalu dengan menggunakan data dan informasi terbaru yang didasarkan pengamatan termasuk oleh satelit. Contoh lainnya yaitu prediksi gempa, gunung meletus ataupun bencana secara umum. Untuk contoh prediksi secara subjektif yaitu,pertandingan sepakbola, olahraga, umumnya berdasarkan pandangan subjektif dengan sudut   pandang sendiri yang memprediksinya. 
\subsection{Regresi Linier Berganda}
 \par Metode Regresi Linier Berganda merupakan salah satu metode statistik yang digunakan untuk menguji hubungan sebab akibat satu variabel \textit{dependent} dan dua variabel \textit{independent} atau lebih \cite{harrell2015regression}. Secara umum faktor penyebab biasanya dilambangkan dengan X dan faktor akibat dilambangkan dengan variabel Y. Metode Regresi Linier Berganda juga sering digunakan dalam produksi untuk melakukan peramalan produksi yang berkaitan dengan kualitas maupun kuantitas \cite{chudik2018one}. 
    Secara umum, rumus Regresi Linier Berganda adalah:
    \begin{equation}
        Y= a+b_{1}X_{1}+b_{2}X_{2}...+b_{n}X_{n}
    \end{equation}
    Dimana:
    \par Y : Variabel \textit{dependent}, variabel tetap/variabel akibat
    \par X1 : Variabel \textit{independent}, variabel bebas/variabel sebab pertama
    \par X2 : Variabel \textit{independent}, variabel bebas/variabel sebab kedua
    \par a : Konstanta
    \par b1 : Nilai koefisien regresi atau besaran nilai variabel pertama \textit{indepent}\textit{predictor}
    \par b2 : Nilai koefisien regresi atau besaran nilai variabel kedua \textit{indepent}\textit{predictor}
    \par Untuk memperoleh nilai konstanta a dan nilai koefisien regresi b1 dan b2, dapat menggunakan rumus dibawah ini:
    \begin{equation}
       b_{1}=\frac{(\sum x{_{2}}^{2})(\sum x{_{1}}y)-(\sum x_{1}x_{2})(\sum x_{2}y)}{(\sum x{_{1}}^{2})(\sum x{_{2}}^{2})-(\sum x_{1}x_{2})^{2}}
    \end{equation}
     \begin{equation}
       b_{2}=\frac{(\sum x{_{1}}^{2})(\sum x{_{2}}y)-(\sum x_{1}x_{2})(\sum x_{1}y)}{(\sum x{_{1}}^{2})(\sum x{_{2}}^{2})-(\sum x_{1}x_{2})^{2}}
    \end{equation}
    Untuk mendapatkan nilai konstanta a, maka menggunakan rumus dibawah ini dengan memanfaatkan nilai b1 dan b2 yang diperoleh terlebih dahulu.
    \begin{equation}
        a = \bar{Y}-b_{1}\bar{X_{1}}-b_{2}\bar{X_{2}}
    \end{equation}
    Untuk melakukan analisis menggunakan Regresi Linier Berganda, Untuk tahap yang digunakan menggunakan cara  metode kuadrat kecil. tahap-tahap yang terlebih dahulu dilakukan adalah sebagai berikut:
    \begin{enumerate}
        \item Tentukan apa tujuan dalam melakukan analisis Regresi Linier Berganda.
        \item Tentukan/Identifikasi variabel yang akan digunakan, misal variabel x yang mana, dan variabel y yang mana dan kumpulkan data yang berkaitan dengan variabel.
        \item Hitung nilai kuadrat X1,X2 dan Y, X1Y, X2Y, X1X2, serta nilai rata-rata \& total seluruh dari masing-masing variabel data sampel yang digunakan.
        \item Kemudian hitung nilai konstanta a, b1 dan b2.
        \item Buatkan model atau persamaan Regresi Linier Berganda
    \end{enumerate}
\subsection{CRISP-DM}
CRISP-DM (\textit{Cross-Industry Standart
Proses for Data Mining}) merupakan metodologi penelitian yang sering digunakan dalam analisis industri sejak tahun 1996. Penggunaan metodologi ini sangat membantu agar data \textit{history} dapat memberikan sebuah informasi yang berharga. Pencarian informasi penting dalam data sering digunakan dalam beberapa disiplin ilmu mulai \textit{Statistika, Machine Learning, Artificial Intelligence, Pattern Recognition,} dan \textit{ Data Mining}\cite{huber2019dmme}.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=7cm]{figures/CRISP.PNG}
\caption{Alur Metodologi Penelitian
\label{4:1}}
\end{figure} 
\par Tahapan-tahapan pada metodologi ini terstruktur secara baik mulai dari tahap \textit{Business Understanding} untuk mendefinisikan proyek secara garis besar. Selanjutnya tahap \textit{ Data Understanding} untuk mengecek apa masalah yang terdapat dalam data atau mengidentifikasi data. \textit{Data Preperation} pada tahap ini untuk memperbaiki masalah yang ada dalam data. Tahap selanjutnya adalah \textit{Modeling} untuk pembuatan model secara deskriptif maupun secara prediktif. \textit{Evaluation} pada tahap ini untuk menunjukkan efek dari pembuatan model. Tahap terakhir merupakan \textit{Deployment} yang menjadi tahapan rencana pengunaan model maupun implementasi dari model yang diperoleh \cite{schafer2018synthesizing}.
\section{Tinjauan Pustaka}
\subsection{Penelitian dengan Topik yang Sama}
Setelah melakukan proses pencarian berbagai referensi sebagai acuan dalam mendukung penelitian, peneliti memeperoleh beberapa penelitian yang memiliki keterkaitan dengan topik yang diangkat antara lain sebagai berikut:
\par Pada penelitian yang dilakukan oleh Ratna Sari Dewi dan Ova Novi Irama(2018), dengan judul penelitian "Pengaruh Pendapatan Desa dan Alokasi Dana Desa Terhadap Belanja Desa dan Kemiskinan", Tujuan dari penelitian ini adalah untuk menganalisis pengaruh dari pendapatan desa terhadap Belanja desa dan kemiskinan, Untuk data yang digunakan adalah data Laporan APBDes 81 desa yang ada di Sumatera Utara, dan data kemiskinan yang diperoleh dari BPS Sumatera Utara. Data akan dijadikan kriteria yang diperoleh dari teknik pemgambilan data \textit{purpossive sampling}. Teknik \textit{purpossive sampling}, yaitu proses penentuan kriteria tertentu dalam pengambilan sampel\cite{etikan2016comparison}. Untuk tahapan analisis data menggunakan metode Regresi Linier Bergadanda dengan menggunakan bantuan \textit{tools} SPSS. 
\par Pihak peneliti menggunakan metode Statistik deskriptif, yang merupakan metode dengan pemberian gambaran suatu data dilihat dari nilai rata-rata (\textit{mean}) \cite{mccarthy2019descriptive}, ukuran dari penyebaran data (\textit{standar deviasi}, nilai maksimum, dan nilai minimum. Untuk pengujian menggunakan asumsi klasik, pengujian asumsi klasik terdiri dari uji normalitas, uji multikolinearitas, dan uji autikorelasi. Pengujian hipotesis dari penelitian menggunakan uji f (simultan) dan uji t (parsial)\cite{lestari2017pengujian}. Untuk rumus regresi linier berganda yang diperoleh adalah Ln Y2 = 0,297 LnX1+0,325 LnX2 + -0,168 LnX3.
\par Hasil dari penelitian ini sendiri adalah bahwa berdasarkan nilai dari koefisien (\textit{direct effect}) Pendapatan desa  terhadap kemiskinan adalah sebesar 0,297, sedangkan \textit{indirect effect} pendapatan desa terhadap kemiskinan melalui belanja desa adalah sebesar -0,167. Artinya, \textit{direct effect} \textgreater{} \textit{indirect effect} (0,297 \textgreater{} -0,167). Dari hasil analisis ini, diperoleh kesimpulan bahwa belanja desa, bukanlah merupakan variabel \textit{intervening} diantara pendapatan desa terhadap Kemiskinan. Koefisien jalur (\textit{direct effect}) alokasi dana desa terhadap Kemiskinan sebesar 0,325, Sedangkan pengaruh \textit{indirect effect} alokasi dana desa terhadap kemiskinan melalui belanja desa sebesar -0,001. Artinya, \textit{indirect effect}\textgreater{} \textit{direct effect} (0,325\textgreater{} -0,001), maka belanja desa bukanlah variabel \textit{intervening} diantara alokasi dana desa terhadap kemiskinan\cite{irawan2018pengaruh}.
\par Selanjutnya pada penelitian kedua yang berhasil peneliti temukan adalah penelitian oleh Suhairi(2016) dengan judul penelitian "Analisis Pendapatan Desa Terhadap Belanja Desa Pada Desa Kepayang Kecamatan Kepenuhan Hulu", Penelitian ini tidak jauh berbeda dengan penelitian pertama, pada penelitian ini pihak peneliti berfokus dengan menggunakan metode Regresi Linier sederhana \cite{lestari2019pengaruh}. Untuk variabel yang digunakan peneliti adalah Pendapatan desa untuk variabel tetap (\textit{dependent}) dan Belanja desa untuk variabel bebas (\textit{independent}). \par Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengetahui serta menganalisis pengaruh dari pendapatan desa terhadap belanja desa pada desa Kepayang. Untuk jenis penelitian ini menggunakan jenis penelitian berbentuk deskriptif kuantitatif, yang artinya penelitian ini menggambarkan suatu objek ataupun fenomena berdasarkan kenyataan yang ada pada penelitian dengan menggunakan angka-angka yang terdapat pada laporan APBDes desa Kepayang \cite{yusuf2016metode}. Data yang dipakai adalah data laporan APBDes mulai dari tahun 2012-2014 di desa Kepayang. Dengan menggunakan metode Regresi Linier sederhana, peneliti melakukan analisis dengan menggunakan bantuan \textit{tools} SPSS, Untuk persamaan regresi linier yang diperoleh adalah Y=40+0,89X.  
\par Hasil penelitian menunjukkan bahwa pendapatan desa dengan belanja desa memiliki hubungan. Untuk menunjang pembangunan di desa, maka pemerintah desa harus meningkatkan pendapatan desa, upaya ini dapat membantu pembangunan desa, serta kesejahteraan desa.
\par Penelitian ketiga yang dijadikan peneliti sebagai referensi adalah penelitian oleh H. Dahyar Daraba (2017) dengan judul penelitian "Pengaruh Program Dana Desa Terhadap Tingkat Partisipasi Masyarakat Di Kecamatan Galesong Utara Kabupaten Takalar". Pada penelitian ini, peneliti melakukan penelitian menggunakan metode regresi linier sederhana dengan berfokus pada pengukuran pengaruh program dana desa terhadap tingkat partisipasi masyarakat. 
\par Dalam penelitian ini peneliti menggunakan teknik pendekatan secara kuantitatif korelasional, yang artinya teknik ini akan mencari hubungan antara dua variabel atau lebih \cite{muhson2006teknik}. Variabel yang digunakan pada teknik analisis ini, bersifat \textit{dependent} dan \textit{independent}. Variabel \textit{dependent}(tetap) artinya keberadaan variabel ini memiliki pengaruh terhadap variabel lainnya, sedangkan variabel \textit{independent} (bebas) keberadaanya tidak memiliki pengaruh terhadap variabel lainnya \cite{wolcott2016modeling}. Untuk \textit{dependent} variabel pada penelitian menggunakan tingkat partisipasi masyarakat dan \textit{independent} variabel menggunakan program dana desa. Program dana desa yang menjadi variabel yang dimaksud adalah program pelaksanaan program dana desa yang dimulai dari tahap perencanaan, pelaksanaan kegiatan, tahap \textit{monitoring}, dan evaluasi. Untuk variabel tingkat partisipasi masyarakat merupakan tingkat pastisipasi dari masyarakat ataupun keikutsertaan masyarakat pada program dana desa. Dalam teknik pengumpulan data peneliti menggunakan teknik \textit{cluster random}, teknik ini merupakan teknik pengambilan/pemilihan sampel yang berasal dari kelompok-kelompok data dalam unit kecil \cite{hayes2017cluster}. Data diperoleh dari 55 responden yang ada di 3 desa dengan menggunakan kuisioner. Untuk \textit{tools} yang digunakan untuk menganalisis data menggunakan SPSS.
\par Hasil dari penelitian ini adalah diperoleh rumus untuk mencari pengaruh dari program dana desa terhadap tingkat partisipasi masyarakat adalah Y= 31,13 + 0,329X. Berdasarkan penlitian ini ditemukan bahwa program dana desa memiliki pengaruh secara positif terhadaptingkat partisipasi dari msyarakat. Semakin tinggi nilai dai program dana desa, tingkat partisipasi masyarakat mulai dari perencanaan, pelaksanaan sampai \textit{monitoring}/evaluasi akan tinggi juga. Korelasi kedua variabel ini dapat digunakan untuk mendorong tingkat partisipasi masyarakat dalam mendorong pembangunan desa. Program dana desa sendiri didasarkan untuk mendorong pembangunan desa beserta kesejahteraan desa \cite{daraba2017pengaruh}.

\subsection{Penelitian dengan Metode yang Sama}
Setelah melakukan proses pencarian berbagai referensi sebagai acuan dalam mendukung penelitian, peneliti memeperoleh beberapa penelitian yang memiliki keterkaitan dengan pengunaan metode yang diangkat antara lain sebagai berikut:
    \par Pada penelitian pertama yang dilakukan oleh Pujo Sulardi, Tacbir Hendro, dan Fajri Rakhmat Umbara dengan judul penelitian "Prediksi Kebutuhan Obat menggunakan Regresi Linier". Pada penelitian ini rumusan masalah yang dikemukakan oleh peneliti adalah tentang prediksi kebutuhan obat, dimana pada dunia farmasi yang merupakan industri kesehatan yang berkaitan dengan kebutuhan obat \cite{suwardiyanto2019sistem}. Dalam perkembangan dunia industri sekarang, setiap perusahaan diharapkan dapat memenuhi kebutuhan pasar dengan baik. Fokus pada penelitian ini adalah mengenai ketersediaan obat,dan informasi mengenai penjualan obat \cite{ningsih2015hubungan}. Untuk menghindari kekurangan stok ataupun kelebihan produksi, industri harus bisa menganalisis produksinya. Penggunaan metode regresi linier sederhana sebagai salah satu metode statistik yang dapat dijadikan sebagai metode untuk membantu industri farmasi dalam ketersediaan produk obatnya \cite{fraticasari2018optimasi}. Dalam pengumpulan data penelitian ini, peneliti menggunakan kumpulan data penjualan obat untuk dianalisis \cite{sutriatmoko2015analisis}. Dengan menemukan keterkaitan antara varaiabel x dan y, maka prediksi untuk produksi obat selanjutnya dapat diukur. Penelitian ini diimplementasikan pada sebuah sistem \textit{web} yang akan membantu pihak industri untuk menentukan prediksi kebutuhan obat.
    \par Hasil dari penelitian ini adalah sebuah sistem yang dapat menentukan prediksi kebutuhan obat pada industri farmasi. Dengan menggunakan data pesanan obat dan penjualan obat menjadi variabel yang akan dianalisis \cite{sulardi2017prediksi}.
    \par Penelitian kedua yang menjadi referensi yang digunakan, penelitian oleh M. Syafruddin, Lukmanul Hakim, dan Dikpride Despa dengan judul penelitian "Metode Regresi Linier untuk Prediksi Kebutuhan Energi Listrik Jangka Panjang (Studi Kasus Provinsi Lampung)". Pada penelitian ini peneliti melakukan penelitian pada prediksi kebutuhan energi listrik jangka panjang \cite{despa2019prediksi}. Dalam penelitian ini peneliti menggunakan metode regresi linier dengan menggunakan data  jumlah pendapatan perkapita, jumlah penduduk, pdrb, persektor, \textit{losses}, rasio elektrifikasi, faktor beban, dan beban listrik yang terpasang \cite{permadi2018analisis} . Berdasarkan hasil penelitian yang dilakukan peneliti, menunjukkan bahwa grafik prediksi penggunaan kebutuhan listrik dalam jangka panjang menunjukkan bahwa setiap tahun penggunaanya akan selalu meningkat \cite{syafruddin2014metode}.
Penelitian selanjutnya dengan menggunakan metode yang sama oleh Akhmad Fadholi (2013) dengan judul penelitian "Persamaan Regresi Prediksi Curah Hujan Bulanan Menggunakan Data Suhu dan Kelembapan Udara di Ternate", pada penelitian ini akan mengukur prediksi curah hujan dengan menggunakan variabel data suhu beserta kelembapan udara \cite{fadholi2013persamaan}. Pengukuran ini bertujuan untuk membantu para petani beserta masyarakat dalam dunia pertanian, sehingga dalam proses cocok tanam dapat menyesuaikan sehingga menghindari kejadian gagal tanam atau sejenisnya \cite{munandar2017implementasi}.

